羅致光勸說僱主提早裁員無「着數」

星島日報

【星島日報報道】（星島日報報道）政府周四與勞資雙方代表交代取消強積金對沖初步構思，有聲音認為新方案或引起「埋單潮」。勞工及福利局局長羅致光昨日強調，整體方案設計已從就業保障方面考慮，希望僱主明白盡量保留現有員工更為「着數」。他重申取消對沖後，僱員可得的遣散費或長服金已於劃線當日凍結，如僱主決定提早結束僱員合約，未來聘請新人的工資將會上升，而且不能用強積金供款對沖，因此將付出更多。
勞工及福利局局長羅致光昨出席活動後表示，取消對沖的初步構思設計已從就業保障方面考慮，他以「影一張硬照」形容生效日的劃線，當中在修改法例生效日之前，僱員所享有的遣散費或長服金，以劃線當日的薪酬及年資計算，成為僱員當時可領取的遣散費或長服金，即這筆遣散費或長服金已於劃線當日凍結。劃線前的遣散費或長服金早有定案，換言之，僱主裁員並無任何「着數」。

羅指出，以上做法的重要性是避免對僱主構成未知之數，亦可減低他們承擔的風險。如僱主提早結束僱員合約，一般來說生效日期後聘請新人的工資將會上升，加上劃線後的遣散費或長服金，不能用強積金供款對沖，並以當時最後一個月的工資整個服務年資計算，支付金額變相會更多。
由於新方案允許全期強積金僱主供款用作對沖劃線前的遣散費及長服金，實施初期僱員或會因而「蝕少少」，未能保留所有劃線後的強積金僱主供款。羅致光表示，整體構思對僱員一定有利，因他們可領取的一定比之前多。他強調，政府不希望取消對沖後對僱主有很大影響，部分設計會保障僱主，否則他們會陷於財困，甚至結業，僱員會失去工作。他又解釋此做法亦可減少僱主裁員的可能性，亦減省了強積金的行政費用。
羅致光表示，由於需要做到公平，並同時保障勞資雙方，對沖設計會較為複雜，未來會繼續與不同商會及勞工團體溝通，了解他們的問題及看法，並在接觸期間盡力講解。

唔想益基金佬，炒完再請返，得唔得

已落實5月遣散